\chapter{Estado del Arte}

En el ámbito del almacenamiento online, se encuentran diversas soluciones
que abordan la gestión de contenido digital en especial, imágenes.

\section{Crítica al estado del arte}

Se han identificado aplicaciones como Dropbox \cite{dropbox}, Google Fotos \cite{googlefotos}, OneDrive \cite{onedrive}, iCloud \cite{icloud}, Amazon Photos \cite{amazonphotos} con capacidad de colaboración y almacenamiento.
Además, se han encontrado alternativas más orientadas a la compartición de imágenes como Flickr \cite{flickr}, Imgur \cite{imgur}, 500px \cite{500px}, entre otros que también permiten subir imágenes a la nube.

A continuación, se presenta una tabla comparativa de las aplicaciones más destacadas de las mencionadas anteriormente. En las columnas se encuentran las características que se han considerado más relevantes para el desarrollo de la aplicación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Almacenamiento gratuito:} Capa gratuita de almacenamiento.
    \item \textbf{Organización:} Característica diferenciadora para organizar.
    \item \textbf{Multiplataforma:} Capacidad de funcionar desde diferentes dispositivos.
    \item \textbf{Colaborativo:} Capacidad de compartir contenido con otros usuarios.
    \item \textbf{Seguridad:} Mecanismos de seguridad y privacidad como encriptación de contenido o carpetas seguras.
    \item \textbf{Edición:} Capacidad de editar imágenes.
    \item \textbf{Control de versiones:} Capacidad de mantener versiones de imágenes.
    \item \textbf{Precio:} Costo de la aplicación.
\end{itemize}

% Google Fotos
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
    \cellcolor[HTML]{4285F3} & Google Fotos\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 15 GB \\
    \hline
    Organización & Automática e inteligente \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí \\
    \hline
    Colaborativo & Sí \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado, carpeta privada \\
    \hline
    Edición & Sí \\
    \hline
    Control de versiones & No \\
    \hline
    Precio & 100 GB - 1,99 €/mes \\
    \hline
\end{tabular}

\vspace{1cm} % Espacio entre tablas

% OneDrive
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
        \cellcolor[HTML]{24a0e8} & OneDrive\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 5 GB \\
    \hline
    Organización & Álbumes automáticos \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí \\
    \hline
    Colaborativo & Sí \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado, bóveda personal \\
    \hline
    Edición & No \\
    \hline
    Control de versiones & Sí \\
    \hline
    Precio & 100 GB (Microsoft 365) - 20 €/año \\
    \hline
\end{tabular}

\vspace{1cm} % Espacio entre tablas

% Amazon Photos
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
        \cellcolor[HTML]{00464f}& Amazon Photos\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 5 GB \\
    \hline
    Organización & Mediante IA \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí \\
    \hline
    Colaborativo & Sí \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado \\
    \hline
    Edición & No \\
    \hline
    Control de versiones & No \\
    \hline
    Precio & Ilimitado - Prime 4,99 €/mes \\
    \hline
\end{tabular}

\vspace{1cm} % Espacio entre tablas

% iCloud
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
    \cellcolor[HTML]{000000} & iCloud (Se necesita un Apple ID)\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 5 GB \\
    \hline
    Organización & Reconocimiento facial \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí (Solo Apple) \\
    \hline
    Colaborativo & Sí (Solo Apple) \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado, carpeta segura \\
    \hline
    Edición & No \\
    \hline
    Control de versiones & No \\
    \hline
    Precio & 50 GB - 0.99 €/mes \\
    \hline
\end{tabular}

\vspace{1cm} % Espacio entre tablas

% MEGA
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
        \cellcolor[HTML]{dd1405} & MEGA\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 20 GB \\
    \hline
    Organización & Básica \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí \\
    \hline
    Colaborativo & Sí \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado + contraseña \\
    \hline
    Edición & No \\
    \hline
    Control de versiones & Sí \\
    \hline
    Precio & 2 TB - 9,99 €/mes \\
    \hline
\end{tabular}

\vspace{1cm} % Espacio entre tablas

% Dropbox
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
        \cellcolor[HTML]{0061fe} & Dropbox\\ 
    \hline
    Almacenamiento gratuito & 2 GB \\
    \hline
    Organización & Mediante etiquetas (solo web) \\
    \hline
    Multiplataforma & Sí \\
    \hline
    Colaborativo & Sí \\
    \hline
    Seguridad & Cifrado + contraseña \\
    \hline
    Edición & No \\
    \hline
    Control de versiones & Sí \\
    \hline
    Precio & 2 TB - 11,99 €/mes \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Propuesta}
Después del estudio del panorama actual relacionado con el almacenamiento online de contenido digital, se ha identificado el problema de la inexistencia de un sistema centralizado que permita a los usuarios almacenar y compartir imágenes de forma segura y sencilla.

El sistema propuesto se centrará en la gestión de imágenes, ofreciendo un almacenamiento en la nube, con la posibilidad de compartir imágenes con otros usuarios y la capacidad de editarlas, todo, desde cualquier dispositivo. Además, se incluirá un sistema de organización automática e inteligente y la posibilidad de mantener versiones de las imágenes.